\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{float}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage{textcomp} % certains caractÃ¨res plus jolis

% Mathematics
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{calrsfs}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{autonum}
\usepackage{flexisym}
\usepackage{array}
\usepackage{mathrsfs}

\DeclareMathOperator{\R} {\mathbb{R}} 
\DeclareMathOperator{\N} {\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator{\C} {\mathbb{C}}

\newtheorem{thm}{Théorème}[section]

% Graphics path
\graphicspath{{pdf/}}

\titleclass{\part}{top}
\titleformat{\part}
[display]
{\centering\normalfont\Large}
{\vspace{3pt}\MakeUppercase{\textbf{\partname}}\hfill }
{5pt\titlerule[1.5pt]\vspace{1.0pt}\titlerule[1.0pt]\vspace{1.0pt}\titlerule[0.5pt]\vspace{ 10pt}}
{\Huge}[\vspace{4pt}{\titlerule[1pt]}\vspace{20pt}]

\titlespacing*{\part}{0pt}{0pt}{10pt}

\renewcommand{\vec}{\underline}
\newcommand{\matrixt}[4]{
  \begin{pmatrix}
    #1 & #2\\
    #3 & #4
  \end{pmatrix}
}

\newcommand{\vectort}[4]{
  \begin{pmatrix}
    #1 & #2\\
    #3 & #4
  \end{pmatrix}
}

\newcommand{\constantentry}[4]{
  \\
  \begin{minipage}[t]{.15\textwidth}
    \hfill \emph{$#1$}
  \end{minipage}
  \hfill\vline\hfill
  \begin{minipage}[t]{.80\textwidth}
    \textbf{#2}\quad$\left[#3\right]$
    \vspace{.1cm}
    
    \footnotesize{#4}
  \end{minipage}\\\vspace{.25cm}
}

\newcommand{\lagran}{
  \mathcal{L}
}

\title{Systèmes, Contrôle et Optimisation\\Modélisation physique et analyse}


\author{S.Y.S.C.O. Project}



\begin{document}

\maketitle

\part{Modélisation}\label{description}
\section{Description du dispositif}
\section{Équations du mouvement}
\section{Description externe}

La déscription externe d'un système $R=[A, B, C, D]$ consiste à décrire le système sans s'intéresser aux trajectoires. D'un point de vue temporel, on peut le décrire via sa matrice impulsionnelle:
\[
G = C e^{At} B
\]
pour autant que la matrice $D$ soit nulle. On a alors, pour $t\in \R$:
\[
y(t) = (G \ast u)(t)
\]
D'autre part, d'un point de vue fréquentielle, on détermine la fonction de transfert qui est définie comme étant la transformée de Laplace de la matrice impulsionnelle
\[
\hat{G}(s) = C (sI - A)^{-1} B,~~~~~s \in \C
\]
Pour le système du robot NXTway-GS, la fonction de transfert est donnée par l'expression suivante:

\[
s \mapsto
\begin{pmatrix}
\dfrac{157.8 s^2 - 1.138 * 10^4}{s^4 + 240.6 s^3 - 269.6 s^2 - 1.171 * 10^4 s}  & \dfrac{-76.07 s}{s^3 + 240.6 s^2 - 269.6 s -1.171 * 10^4} & \dfrac{-53.16}{s^2 + 95.7 s}\\
\dfrac{157.8 s^2 - 1.138 * 10^4}{s^4 + 240.6 s^3 - 269.6 s^2 - 1.171 * 10^4 s} & \dfrac{-76.07 s}{s^3 + 240.6 s^2 - 269.6 s -1.171 * 10^4}  & \dfrac{53.16}{s^2 + 95.7 s}
\end{pmatrix}
\]

\section{Définition du système $R$}
\subsection{Deuxième méthode de calcul pour A et B}
Il peut être intéressant d'obtenir et d'analyser d'autres alternatives dans le cadre du calcul des deux matrices $A$ et $B$ sur base des matrices $A_1$, $A_2$, $B_1$ et $B_2$.\\

Pour se faire, nous nous baserons tout d'abord sur l'expression suivante :

\begin{equation}
	\dot{x}=Ax
	\label{EqEntreeNulle}
\end{equation}\\

Celle-ci nous permet donc d'évaluer $\dot{x}$ en considérant une entrée nulle. Nous pourrons étendre cette expression sur $A_1$ et $A_2$ afin de pouvoir évaluer à la fois $x_1$ et $x_2$. Les expressions alors obtenues seront semblables à \ref{EqEntreeNulle}, nous donnant ainsi :

\begin{equation}
\dot{x_1}=A_1x_1
\label{Eq1EntreeNulle}
\end{equation}
\begin{equation}
\dot{x_2}=A_2x_2
\label{Eq2EntreeNulle}
\end{equation}\\

Dès lors que nous connaissons les valeurs de $x_1$ et $x_2$, ainsi que celles des deux matrices $A_1$ et $A_2$, il nous est dès lors possible de calculer l'expressions des deux vecteurs $\dot{x_1}$ et $\dot{x_2}$ à partir des formules \ref{Eq1EntreeNulle} et \ref{Eq2EntreeNulle}.

Les vecteurs $x_1$ et $x_2$ ayant à la base l'expression suivante :\\

\begin{equation}
x_1 = 
\begin{bmatrix}
\theta,  &\psi , &\dot{\theta} , &\dot{\psi}
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\begin{equation}
x_2 = 
\begin{bmatrix}
\phi,   &\dot{\phi} 
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\\[0.3cm]

nous sommes en mesure de créer un nouveau vecteur $x$ dont le but sera de combiner les deux vecteurs $x_1$ et $x_2$, afin de pouvoir obtenir l'expression $\dot{x}=Ax$. Ce nouveau vecteur $x$ sera semblable au suivant :\\
\begin{equation}
x = 
\begin{bmatrix}
x_1\\x_2 
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\theta,  &\psi , &\dot{\theta} , &\dot{\psi}, &\phi,   &\dot{\phi} 
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
\\[0.3cm]
 
 Nous établirons donc l'expression de $\dot{x}$ de la façon suivante :\\
 
 
\begin{equation}
x = 
 \begin{bmatrix}
 \dot{\theta},  &\dot{\psi} , &\ddot{\theta} , &\ddot{\psi}, &\dot{\phi},   &\ddot{\phi}
 \end{bmatrix}^T
 \end{equation}
 \\[0.3cm]
 
 Or, nous avons calculé précédemment l'expression des composants de $\dot{x}$ à l'aide des formules \ref{Eq1EntreeNulle} et \ref{Eq2EntreeNulle}.\\
 
 Il ne nous reste donc plus qu'à trouver la matrice $A$ de telle manière que l'expression $\dot{x}=Ax$ soit vérifiée, connaissant à présent les valeurs de $x$ et $\dot{x}$.\\
 
 Cela effectué, nous avons désormais trouvé la nouvelle matrice $A$ correspondant au vecteur $x$. La matrice $B$ pourra être obtenue suivant le même raisonnement, nous permettant ainsi d'avoir les matrices $A$ et $B$ du système $R$.
 
\part{Analyse}
Dans cette partie, une analyse de la stabitlité, contrôlabilité, observabilité, détéctabilité et stabilisabilité sera faite sur base de la théorie pour le système du robot NXTway-GS présenté dans la section \ref{description}.  
\section{Analyse dynamique du modèle}
\subsection{Stabilité interne et externe}
Pour vérifer la stabilité interne d'un système dynamique $ R =  [A, B, C, D] $ donné, il suffit de verifier que le spectre de $A$ est inclus dans le demi-plan complexe $\C_{-}$ ouvert, c'est à dire $\{ z \in \C | \Re(z) < 0 \}$. 
Dans le cas du sytème du robot, on vérifie facilement que le système n'est pas internement stable. On peut dés lors construire les sous-espaces anti-stable, stable, et instable en fonction des signes des parties réelles des  valeurs propres de la matrice $A$: 


\begin{align}
\mathcal{L}^{+}(A)&=span\left( \left(
\begin{array}{c}
-0.0712\\
-0.1127\\
0\\
-0.5293\\
-0.8379\\
0
\end{array}
\right) \right)\\
\mathcal{L}^{-}(A)&= span\left(\left(
\begin{array}{c}
-0.0037\\
0.0018\\
0\\
0.9006\\
-0.4346\\
0
\end{array}
\right) ,~~
\left(
\begin{array}{c}
-0.01247\\
-0.0863\\
0\\
0.8128\\
0.5625\\
0
\end{array}
\right), ~~
\left(
\begin{array}{c}
0\\
0\\
-0.0104\\
0\\
0\\
0.9999
\end{array}
\right)
\right)\\
\mathcal{L}^{0+}(A)&= span \left( \left(
\begin{array}{c}
-0.0712\\
-0.1127\\
0\\
-0.5293\\
-0.8379\\
0
\end{array}
\right),~~
e_1,~~ e_3
\right)
\end{align}


On peut remarquer que la dimension de $\mathcal{L}^{-}(A)$ vaut $ 3 < 6$ se qui corrobore bien nos conclusions sur la stabilité interne. 

Concernant la stabilité externe, il faut vérifier que la fonction de transfert du système $R$ est holomorphe sur le demi-plan complexe $\C^+$, i.e sur $\{ z \in \mathcal{P}(\hat{G}) | \Re(z) < 0\}$, où $\mathcal{P}(\hat{G})$ est l'ensemble des pôles de la fonction de transfert. Cela revient en faite à vérifier que les parties réelles de tous les pôles de la fonction de transfert sont strictement négatives. Dans notre cas, on se rend compte que la fonction de tranfert a 4 pôles qui posent problème et donc le système étudié n'est pas externement stable.
\subsection{Contrôlabilité}
Concernant la contrôlabilité d'un système $R$, plusieurs tests sont possibles. Le premier consiste à vérifier que la matrice de contrôlabilité est de rang plein. Si cela n'est pas le cas, on peut effectuer les tests modeaux pour déterminer les modes qui ne sont pas contrôlable. 
Dans le cas du segway, la première méthode nous confirme que le système est complétement contrôlable. On a donc que le sous-espace contrôlable est ${\R}^{6}$.
\subsection{Observabilité}
Pour déterminer si un système $R$ est observable, il y a là aussi plusieurs possibilités. De manière analogue au cas précédent, on peut vérifier que la matrice d'observabilité est de rang plein. Ce qui est le cas pour notre système. 

Il faut tout de même se rappeler que la propriété d'observabilité depend du choix de la matrice $C$ de départ. Dans notre cas, si $C$ est pris comme l'idendité , alors le système est observable. Cependant, si on prend $C$ pour n'avoir que les positions en sortie, i.e
\[
C =  \left(
\begin{array}{c c c c c c}
1 0 0 0 0 0\\
0 1 0 0 0 0\\
0 0 1 0 0 0
\end{array}
\right)
\]
alors le système reste complétement observable.

En ce qui concerne le sous-espace inobservable, il est simplement réduit à $0$. Ce qui signifique que le seul état inobservable est l'état nul $x_0 =0$. 
\subsection{Stabilisabilité}
En guise de rappels, nous savons que notre système sera stable si tout espace instable est contrôlable. Autrement dit, nous désirons savoir si tous les vecteurs propres associés à des valeurs propres positives feront bel et bien partie du sous-espace contrôlable.\\

\noindent \begin{boxedminipage}[pos]{\textwidth}
	\begin{thm}	 \textbf{\emph{[Stabilisabilité]}}
		\begin{center}
		Le système est stabilisable \\
		$\Leftrightarrow$ \\
		le sous-espace instable  $ L^{o+}$ $\subset$ C(A,B) \\
		$\Leftrightarrow$\\
		 S(A,B) = $ \Re^{n}$.
	 \end{center}
	\end{thm}
\end{boxedminipage}
\medskip\\

Dès lors, notre système étant complètement contrôlable, il est aisé de savoir qu'il sera également entièrement stabilisable.


\subsection{Détectabilité}
A nouveau, nous rappellerons que notre système sera stable si tout espace instable est observable. Autrement dit, nous désirons savoir si tous les vecteurs propres associés à des valeurs propres positives feront bel et bien partie du sous-espace observable.\\

\noindent \begin{boxedminipage}[pos]{\textwidth}
	\begin{thm}	\textbf{\emph{[Détectabilité]}}
		\begin{center}
			Le système est (exponentiellement) détectable \\
			$\Leftrightarrow$ \\
			le système est (exponentiellement) stable, ou si la partie instable est complètement observable. \\
			$\Leftrightarrow$ \\
			Le système est complètement observable.
		\end{center}
		
	\end{thm}
\end{boxedminipage}
\medskip\\

Ainsi, comme notre système étant complètement observable, nous en conclurons qu'il est également détectable.


\section{Tests dynamiques en boucle ouverte}

\subsection{Trajectoires d'état libres}


Dans cette section, nous allons présenter différentes trajectoires, dites d'état libres, ce qui signifie que l'entrée $u$ est identiquement nulle. Pour ne pas encombrer ce texte, nous ne les illustrerons que pour trois modes, un stable, un instable et un "antistable", i.e de valeure propre associée nulle.

 \subsubsection{Trajectoires liées au mode stable}
 
En premier lieu, la représentation de la trajetoire du mode associé au vecteur propre $v_1$, où
\[
v_1 = \left( \begin{array}{c}
-0.0037\\
0.0018\\
0\\
0.9006\\
-0.4346\\
0
\end{array}\right)
\]
est:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.75\linewidth}
	\input{pdf/stable.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoire d'état libre correspondant à un mode stable}}
	\label{firstfig}
\end{figure}
C'est donc un mode stable, ce qui est logique étant donné que $v_1\in \mathcal{L}^{-}(A)$. De plus, on a 
\[
x(t) = e^{\lambda_1 t} v_1 = e^{-241.5197 t}v_1
\]
On remarque bien que $x(t)$ tend vers $0$ si $t$ tend vers $+ \infty$. On peut aussi remarquer que la vitesse de convergence est assez grande étant donné la valeur élevée du module de $\lambda_1$. Qui plus est, le vecteur d'état s'écrit:
\[
x(t) = \left( \begin{array}{c}
\theta \\
\psi \\
\phi \\
\dot \theta \\
\dot \psi \\
\dot \phi 
\end{array}
\right)
\]

Dans le cas de $v_1$, on a $ \phi $ et $\dot \phi $ nuls, ce qui signifie qu'il n'y a pas de mouvement de précession (rotation autour de l'axe vertical). Par contre, $\theta $ croît vers $0$ tandis que $ \psi $ décroît vers la même valeur. Physiquement, les roues sont décalées par rapport à l'origine et sont ramenées rapidement ($\approx 0.015 s$) vers l'origine. Ce mouvement compense alors l'inclinaison du corps qui est ramené en position d'équilibre à l'origine.

 \subsubsection{Trajectoires liées au mode instable}
 
 En second lieu vient la trajectoire générée par un mode instable. Le vecteur propre $v_2$ est quant à lui donné par:
 \[
 v_2 = \left( \begin{array}{c}
 -0.0712\\
 -0.1127\\
 0\\
 -0.5293\\
 -0.8379\\
 0
 \end{array}\right)
 \]
 
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\def\svgwidth{0.75\linewidth}
 	\input{pdf/instable.pdf_tex}
 	\caption{\textbf{Trajectoire d'état libre correspondant à un mode instable}}
 	\label{firstfig}
 \end{figure}
 
 Danc ce cas, on obtient:
 \[
 x(t) = e^{7.4361 t}v_2
 \]
 Se qui tend vers l'infini pour $t$ assez grand. Ces conclusions sont logiques étant donné que les vitesses angulaires $\dot \theta $ et $\dot \psi $ ainsi que les angles associés sont negatifs. Le robot est donc incliné et le mouvement accentue cet effet jusqu'à la chute du système.
 Encore une fois, il n'y a pas de mouvement de précession.
 
  \subsubsection{Trajectoires liées au mode antistable}
 
 Et enfin, le mode constant qui correspond à la valeur propre nulle et au vecteur propre $v_3 = e_1$:
 
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\def\svgwidth{0.75\linewidth}
 	\input{pdf/constant.pdf_tex}
 	\caption{\textbf{Trajectoire d'état libre correspondant à un mode constant}}
 	\label{firstfig}
 \end{figure}
 
 Danc cette configuration, la trajectoire est simplement donnée par $x(t) = e_1$. En faite, l'angle $\theta$ est décalé par rapport à l'origine et reste constant tandis que tous les autres dimensions restent constamment nulles. Le robot se repose donc sur ses lauriers.
 
 \section{Réponse impulsionnelle}
 
La réponse impusionnelle consiste à choisir l'entrée $u$ comme étant la fonction delta de dirac $ t \mapsto \delta (t) $. Dans ce cas, la réponse que renvoie le système n'est d'autre que la matrice impulsionnelle $G=C e^{At} B$. La réponse impulsionelle de notre système est représentée dans la figure suivante:


\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/pulse.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Réponse impusionnelle du système NXTway-GS}}
	\label{firstfig}
\end{figure}

En faite, comme son nom l'indique, la réponse impusionnelle est obtenue en appliquant une brève impulsion aux roues. Cette dernière est représentée dans le graphique de la fonction $t \mapsto \theta (t)$ par le "pique" atteint après un très court instant. Le mouvement est alors aténué par les frottements. 
Suite à ce changement d'état, le corps du Nxtway-GS est projeté en arrière jusqu'à s'écraser à terre. Quant au mouvement de précession, il s'agit d'une rotation à vitesse angulaire décroissante dont le sens dépend de la roue qu'on stimule. On peut remarquer que seul ce dernier mouvement dépend de la roue sur laquelle on agît.
 
  \section{Réponse indicielle}
 
 En guise de petit rappel, la réponse indicielle correspond à la trajectoire observée lorsqu'un contrôle constant ($u(t)=1$) est introduit dans le système dès lors que le temps $t$ est supérieur à zéro, et ce à l'état initial nul.\\
 
 En d'autres termes, cela nous donnera la trajectoire que nous pourrons obtenir si le moteur agit de manière constante sur le système. Voici ce à quoi ressemblera la trajectoire, dès lors que de telles conditions sont établies (\ref{indice}).\\
 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{0.90\linewidth}
	\input{pdf/indice.pdf_tex}
	\caption{\textbf{Trajectoires d'états liées à la réponse indicielle}}
	\label{indice}
\end{figure}
 
 Nous pouvons à nouveau sans difficultés observer que les angles $theta$ et $psi$ auront tôt fait de commencer à diverger. Nous verrons en revanche que l'angle $phi$, quant à lui, subira une évolution relativement linéaire.\\

Cette évolution (opposée en fonction de la roue) peut être expliquée par le même principe que cité plus haut, liant le fait qu'un même contrôle constant appliqué aux roues (séparément) provoquera une rotation du robot sur lui-même, et ce ici de manière linéaire.\\
 
 Aucun asservissement n'étant appliqué au robot, une tension constante appliquée sur une roue du robot le fera pivoter et tomber.\\
 
 On observera également un overshoot sur l'angle $\theta$, rapidement contré par la chute du robot, l'entraînant dans l'autre sens et provoquant ainsi une divergence dans l'évolution de cet angle.
 
\end{document}
